\documentclass[12pt,a4paper]{article}

%package pour u+ne indentation et des textes a?la francaise
\usepackage[french]{babel}
%package pour ajouter des images.
\usepackage{graphicx}
%package pour les symboles mathematiques
\usepackage{amssymb}
%encodage
\usepackage[T1]{fontenc}
%header/footer
\usepackage{fancyhdr}
%package pour les liens hypertext et url.
\usepackage{hyperref}
%euro
\usepackage{eurosym}
\usepackage{float}
\usepackage[textwidth=6in, textheight=10in, headheight=0pt, headsep=20pt]{geometry}



\selectlanguage{french}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{THIS Project}
\lhead{Rapport de soutenance}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\lfoot{Info Sup}
\cfoot{Page \thepage}
\rfoot{Epita 2021}
\setlength{\headheight}{15pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{assets/logo.png}\\
\vspace*{1cm}
\noindent\textbf{\huge Rapport de soutenance}\\
{\large T.H.I.S. (THIS is How I Shade)}\\
\vspace*{1cm}

{\noindent\large Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel\\
Outhenin-Chalandre ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Arthur\\
Heimann ``Raphis'' Rapha\"el\\
Trem ``Dyzing'' Guillaume}
\end{center}
\end{figure}
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\vspace*{10cm}

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}
Voici le premier rapport de soutenance de notre projet \textit{THIS}. Ce rapport de soutenance a pour but de vous exposer les diff\'erentes avanc\'ees faites durant la premi\`ere partie de l'ann\'ee, de ce que nous en pensons et ce que nous comptons faire pour la prochaine soutenance.\\
Ce rapport vous exposera point par point ce que chaque personne a fait de son cot\'e puis ce qui \'a \'et\'e fait de mani\`ere group\'ee, que ce soit des scripts, des mod\`eles 3D, des textures, des sons ou des objets et des difficult\'es rencontr\'ees.\\\\
Chaque membres exposera son ressenti, que ce soit des moment d'incompr\'ehension, de ses difficult\'es, de ses r\'eussites ou bien de son ressenti vis \`a vis de Unity. \\
Conform\'ement \`a la figure \ref{Répartition}, nous avions respect\'e le planning et nous ne sommes pas en retard. Et cela est d\^u \`a nos r\'eunion de groupe qui nous ont permis \`a avoir vision nette du notre projet et de notre avancement ainsi de permettre de nous entraider quand un de nos compagnons avait un probl\`eme.
\newpage

\section{Des petits rappels}

\subsection{Les membres}

\subsubsection{Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel}
Ce projet va \^etre pour moi une experience enrichissante me permettant d'obtenir de nouvelles connaissances dans un langage que j'ai d\'ecouvert cette ann\'ee. Je poss\'edais d\'ej\`a des connaissances dans plusieurs langages, la programmation \'etant une activit\'e que j'ai commenc\'ee tr\`es t\^ot notamment en java, en c et en lua pour n'en citer que quelques-uns. Mais le C\# \'etais jusque l\`a un langage que j'avais jusqu'alors \'evit\'e \`a cause de sa ressemblance au java.\\\\Ce projet va \'egalement \^etre pour moi l'occasion de m'exercer au travail en groupe, activit\'e que j'avais d\'ej\`a r\'ealis\'e en programmation, mais jamais dans un aussi gros groupe de personnes que je connaissais physiquement. Cela sera donc d'autant plus compliqu\'e \`a se coordonner et \`a travailler ensemble le plus efficacement possible.

\subsubsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}
Le projet sera pour moi l'occasion d'am\'eliorer mes connaissances en C\#. Je pourrais d'autre part apprendre \`a mieux travailler en groupe ainsi. Je devrais \'egalement m'habituer au logiciel Unity et \`a ses subtilit\'ees.\\\\
Je serai tout de m\^eme aid\'e par mes connaissances en programmation pr\'e-Epita. J'ai pus apprendre le d\'eveloppement web, il y a environ 3 ans, avec les langages PHP et Javascript. J'ai par la suite appris le Java, il y a un peux plus d'un an ce qui m'a permis d'apprendre les concepts de Programmation Orient\'e Object qui \'etaient jusque l\`a casi inexistant. Et bien entendu, j'ai eu l'occasion d'apprendre le Caml, le C\# et le Python \`a l'Epita.
\subsubsection{Heimann ``Raphis'' Rapha\"el}
Passer des maisons en TIbasic sur ma calculatrice au lyc\'ee et d'un mod (qui ne marchait pas) pour Minecraft en javascript au coll\`ege \`a un vrai jeu sera, je pense, une excellente exp\'erience puisque j'ai fini par avoir une certaine envie de faire un jeu complet et fonctionnel. \\\\
De plus, \'etant mon premier projet, je trouve que faire un jeu sera s\^urement pour moi une bon commencement pour les projets \`a venir durant les prochaines ann\'ees \`a l'EPITA ainsi que l'occasion d'apprendre un langage de programmation comme le C\#. Ce projet sera aussi l'occasion d'am\'eliorer mes capacit\'es \`a travailler en groupe.

\subsubsection{Trem ``Dyzing'' Guillaume}
Pour ma part, ce projet me permettra d'appliquer mes connaissances et de pratiquer l'autonomie en groupe. Ce projet n'est pas mon premier \'etant donn\'e que durant ma terminale ISN j'ai programm\'e un jeu 3D FPS en ligne de combat de sabres lasers. Le travail de groupe est essentiel dans la vie que ce soit \`a Epita ou dans la vie professionnelle et il est important pour moi d'apprendre cette notion. Je n'ai jamais utlis\'e Unity mais seulement Unreal Engine 4 avec son Blueprint lors de ma terminale.\\\\
 J'ai choisi un groupe dont je ne connaissais personne car j'ai suivi les conseils que l'on m'a donn\'e et afin d'avoir une attitude plus professionnelle vis \`a vis de mes coll\`egues de projet. Ayant seulement fait du JavaScript, du HTML et du CSS et depuis cette ann\'ee, du C\#, les programmes comme Unity, Blender ou bien le Latex me sont inconnus. Je me donnerai au maximum pour le groupe afin de pouvoir fi\`erement pr\'esenter notre projet. 


\subsection{Le jeu}

\subsubsection{Le sc\'enario}
Deux voleurs s'introduisent dans l'immeuble d'une soci\'et\'e, leur but: voler une technologie puissante et secr\`ete, si secr\`ete qu'ils ne pourront la d\'ecouvrir qu'une fois celle-ci vol\'e. Mais pour pouvoir voler cette technologie, nos joueurs devront monter au dernier \'etage du bureau de la soci\'et\'e tout en esquivant les multiples d\'efenses misent en place. Chaque \'etage represente un niveau o\`u l'un des joueurs devra obtenir une carte d'acc\`es et ``hacker'' le terminal de l'ascenseur (via un mini-jeu de r\'eflexion) pour d\'ebloquer l'\'etage suivant.

\subsubsection{Le gameplay}
Le projet T.H.I.S. est un projet de jeu vid\'eo d'infiltration et d'\'enigme coop\'eratif. Le joueur seul, ou \`a deux, devra r\'eussir \`a se frayer un chemin entre les dispositifs de surveillance afin de pouvoir acc\'eder au niveau suivant.

\subsection{La r\'epartition des t\^aches}
\noindent Se trouve ci-dessous un tableau repr\'esentant la r\'epartition des t\^aches envisag\'ee pour notre projet.

\begin{figure}[ht]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches          & Arthur        & Guillaume   & Rapha\"el   & Pierre-Emmanuel\\
  \hline
  Gameplay 			&               &$\blacksquare$ &$\Box$         &                \\
  \hline
  Son   			&               &             &$\Box$         &$\blacksquare$    \\
  \hline
  Mod\`eles 3D      &$\Box$           &             &             &$\blacksquare$    \\
  \hline
  R\'eseau 			&$\blacksquare$   &$\Box$         &             &                \\
  \hline
  Level design		&               &$\Box$         &$\blacksquare$ &                \\
  \hline
  IA                &               &             &$\blacksquare$ &$\Box$            \\
  \hline
  UI                &$\blacksquare$   &$\Box$         &             &                \\
  \hline
  Site Web          &$\blacksquare$   &             &             &$\Box$            \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{R\'epartition des t\^aches}
$\blacksquare$ : Responsable de la t\^ache\\
$\Box$ : Participation \`a la t\^ache
\label{Répartition}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Les objectifs de soutenances}
\noindent Le tableau suivant repr\'esente l'avancement global pr\'evu pour le projet.

\begin{figure}[ht]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  T\^aches        & Soutenance 1 & Soutenance 2 & Soutenance 3\\
  \hline
  Gameplay        & *            & **           & ***\\
  \hline
  Son             & *            & *            & ***\\
  \hline
  Mod\`eles 3D    & *            & ***          & ***\\
  \hline
  R\'eseau        & **           & **           & ***\\
  \hline
  Level design    & *            & **           & ***\\
  \hline
  IA              & **           & **           & ***\\
  \hline
  UI              & **           & **           & ***\\
  \hline
  Site web        &	          	 & **           & ***\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Objectifs de soutenances}
\indent* : T\^ache avanc\'e\\ *** : T\^ache tr\`es avanc\'e\\ **** : T\^ache finie
\end{figure}

\section{\'Etat de l'avancement}
\subsection{Patry ``Und'' Pierre-Emmanuel}
Mon travail au niveaux des ressources du jeu s'est concentr\'e sur deux aspects, la cr\'eation de mod\`eles 3D et la cr\'eation de musiques pour l'ambiance du jeu. Comme la partie sur l'infographie 3D ne fait pas partie des comp\'etences requises dans notre cursus et que une image vaut mille mots alors cette derni\`ere en sera majoritairement agr\'ement\'ee.
\subsubsection{Cr\'eation de mod\`eles 3D}
Je me suis dans un premier temps consacr\'e \`a la cr\'eation de mod\`eles essentiels pour le jeu tels que ceux des ennemis et par la suite de mod\`eles présents dans l'environnement des joueurs servant \`a combler le vide des niveaux.
Le premier mod\`ele que j'ai effectu\'e est l'ennemi robot de niveaux rouge (figure \ref{RobotRouge}).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.314159265359]{assets/models/Rouge_V3_0.png}
\caption{Robot de niveaux rouge}
\label{RobotRouge}
\end{figure}
Le second Robot que j'ai fait (figure \ref{RobotBleu}) est une variante du premier \'etant donn\'e que ce dernier ne se distingue que par sa capacit\'e \`a \^etre d\'esactiv\'e par le joueur.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.314159265359]{assets/models/Bleu_V2_0.png}
\caption{Robot de niveaux bleu}
\label{RobotBleu}
\end{figure}
J'ai ensuite continu\'e en commen\c{c}ant un premier robot pacifique illustr\'e en figure \ref{RobotInoffensif}. J'ai fait ce dernier petit, souriant et avec de grands yeux pour que ce dernier paraisse fr\^ele, inoffensif et accueillant.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{assets/models/Robot_bienvenue_face.png}
\includegraphics[scale=0.3175]{assets/models/Robot_bienvenue_dos.png}
\caption{Robot inoffensif}
\label{RobotInoffensif}
\end{figure}

Nous avons d\'ecid\'e que l'un des robots inoffensif devait \^etre massif pour pouvoir potentiellement faire en sorte que le joueur se cache derri\`ere lui permettant ainsi d'\'echapper \'a la vigilance des syst\`emes de surveillance automatis\'es pr\'esents dans les niveaux.
Ce dernier \'etant massif j'ai d\'ecid\'e de lui faire des bras long munis de pinces, le probl\`eme \'etant de rester proportionnels \`a la taille du robot pour \'eviter de faire ridicule et inutile.
Je suis donc partit vers des bras articul\'ediff\'erent montrant un cot\'e agile que n'a pas le robot \'a cause de son envergure. Pour cela j'ai d\^ut les g\'en\'erer \`a partir de formules. La diff\'erence de version est illustr\'ee en figure \ref{DifferenceBras}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{assets/models/Bras_robot_entretien_V1_0.png}
\includegraphics[scale=0.205]{assets/models/Bras_robot_entretien_V2_0.png}
\caption{A gauche une g\'eneration tangentielle et \`a droite avec un modulo.}
\label{DifferenceBras}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{assets/models/Robot_entretien_V3_0_2.png}
\label{RobotMassif}
\caption{La version finale du robot massif.}
\end{figure}

Le choix d'un vert tr\`es clair et transparent pour les robots inoffensifs \`a \'et\'e fait car cette couleur rappelle le cot\'e \'epur\'e des b\^atiments tels que les h\^opitaux. Cela permet au joueur d'attribuer au premier coup d'oeil un caract\`ere pacifique \`a ces derniers.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[scale=0.2]{assets/weapon.png}
  \includegraphics[scale=0.302]{assets/camera.png}\\
  \includegraphics[scale=0.172]{assets/newton.png}
  \includegraphics[scale=0.205]{assets/pills.png}
\caption{Autres mod\`eles 3D}
\end{figure}

\subsubsection{Musiques}
L'utilisation des musiques ayant \'et\'e simplifi\'ee au maximum pour les utilisateur de Unity, il n'y a donc pas eut de besoin majeur d'impl\'ementation sur la partie sonore, c'est pourquoi je me suis concentr\'e dans un premier temps sur les ressources sonores que nous allions utiliser par la suite.
Une musique pour le menu principal \`a \'et\'e \'elabor\'e et une seconde pour l'int\'erieur m\^eme du jeu est en cours de finalisation.
Les scripts d'activation al\'eatoire des musique ont \'et\'e fait.
Le premier permet au cr\'eateur de la carte de d\'efinir un temps durant lequel le programme n'essaieras pas de d\'emarer une musique. \`A chaque fin de cette intervalle de temps, si une musique n'est pas d\'eja jou\'ee alors d\'ecide al\'eatoirement si il doit lancer ou non une musique, le pourcentage de chance que cette derni\`ere se lance a chaque fois pouvant l\`a encore \^etre regl\'e par la personne charg\'ee de cr\'eer la carte. Dans le cas ou une musique doit se lancer alors le programme en s\'el\'ectionne une al\'eatoirement parmi la liste donn\'ee.
Avoir fait un script global comme ce dernier est un v\'eritable atout car il nous permettras de modifier \`a volont\'e par la suite le taux de musiques jou\'ees durant le jeu sans avoir a modifier le code.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{assets/EditeurMusique.png}
\caption{Notre musique sur l'\'editeur}
\end{figure}
\subsubsection{Intelligence Artificielle}
Les diff\'erents ennemis de notre projet patrouillent le long de chemins d\'efinis \`a l'avance par le cr\'eateur de la carte.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/Movement2.png}
\caption{Exemple de chemin parcouru par les ennemis}
\end{figure}
Pour cr\'eer un chemin ce dernier n'a qu'a placer dans un objet parent diff\'rents enfants a des coordonn\'ees differentes, le script va alors chercher dans l'objet parent que l'on lui aura attribu\'e toutes les coordonn\'ees des objets enfants et va s'efforcer de passer par chacunes d'entres elles selon un principe tr\`es simple. Si la coordonn\'ee que l'on cherche \`a atteindre sur un axe est sup\'erieure \`a la coordonn\'ee actuelle du mobile sur le m\^eme axe alors on bouge de facon a faire monter cette derni\`ere. On proc\`ede de m\^eme pour tous les axes et quand le point recherch\'e est a port\'e alors on passe au point suivant. Avant de faire le moindre mouvement, les ennemis recup\`erent leur sens de d\'eplacement en regardant la direction dans laquelle est leur prochain mouvement et se tournent.
Le principal probl\`eme li\'e \'a cette partie est le fait que l'objet mobile se depla\c{c}ant n'a quasiment aucune chances de tomber exactement sur les coordonn\'ees de la balise qu'il cherche \'a rejoindre, nous avons donc d\^ut recourir \'a une modification au fonctionnement expliqu\'e plus haut.
Ainsi dans le cas ou la difference entre la position de la balise \'a rejoindre et la position actuelle sur un certain axe est positive alors on prend le minimum entre cette diff\'erence et le d\'eplacement initialement pr\'evu, ainsi le mobile tombe directement sur les coordonn\'ees recherch\'ees lorsque lorsqu'il est \'a port\'ee de la balise.
\\
Je me suis aussi occup\'e d'un deuxi\`eme script, celui de la rotation automatique des cameras de surveillance. La encore je me suis \'efforc\'e de faciliter le travail pour plus tard puisque lors de la cr\'eation de la carte il suffira d'appliquer le script \`a une camera et de saisir diff\'erentes valeurs dans l'inspecteur. Ces valeurs repr\'esentent respectivement les angles d'arriv\'ee, de d\'epart ainsi que la vitesse \'a laquelle la camera doit tourner. Lorsqu'un angle saisit est inf\'erieur ou \'egal \`a 0 ou sup\'erieur ou \'egal \`a 360 la camera tourne \'a l'infini dans la direction choisie.
\subsubsection{Mon ressenti}
Cette p\'eriode \`a travailler sur ce projet m'a permit de me r\'econcilier avec Unity m\^eme si la frustration de ne pas avoir \'a implementer certaines choses reste grande. Il m'a sembler en effet rare d'utiliser les structures basiques, tout est d\'eja fait et pens\'e, toutes les objets sont pratiquement d\'eja fait et toutes les m\'ethodes possibles li\'ees a ces derniers existent d\'eja.\\
J'ai \'et\'e aussi d\'e\c{c} apr\`es m'\^etre aper\c{c}u que certains de mes mod\`eles 3D sont modifi\'es et rendent moins bien dans Unity, il existe en effet quelques bugs de maillage et de texture qui rendent le tout parfois laid.
Ce projet m'a n\'eammoins permit de d\'ecouvrir de nouvelles mani\`eres et d\'avoir une approche de certains probl\`emes que je n'avait jusque l\`a encore jamais eu.

\subsection{Arthur ``Mr\textunderscore{}Freezeex'' Outhenin-Chalandre}
\subsubsection{Interface Utilisateur}

Pour cette soutenance, j'ai pus r\'ealiser la casi totalit\'e du menu principal. Ce qui repr\'esente bien les deux \'etoiles d'avancement sur le cahier des charges.\\
N\'eanmoins, l'est\'ethique des menus est amene\'e \`a l\'eg\`erement chang\'e d'ici la fin du projet. Certains menus sont \`a parfaire \`a et pour l'instant j'ai du mettre un arri\`ere plan qui ne provient pas de notre jeu mais de Mirror Edge en attendant de pouvoir faire de beau rendu de notre propre jeu.\\\\


Voici le menu Principal, en figure \ref{menu1}, on peut retrouver sur ce menu le bouton ``CONTINUER'' qui s\'electionne automatiquement son niveau au moment o\`u il s'\'etait arr\'et\'e et am\`ene le joueur sur le menu en figure \ref{menu3} lui permettant de choisir son mode de jeu, multijoueur ou solo. Le bouton ```NIVEAUX''' am\`ene le joueur sur le menu en figure \ref{menu2} lui permettant de choisir le niveau sur lequel il veut jouer. Le bouton ``OPTIONS'' permet d'acc\'eder au menu, en figure \ref{menu7}, o\`u l'on peut peut modifi\'e les options. Le bouton ``CREDITS'' permet d'acc\'eder au menu pr\'esentant le r\^ole de chacun au sein de notre \'equipe. Le bouton ``QUITTER'' permet de fermer le jeu, \`a n'utiliser uniquement en cas de danger de mort.\\\\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu1.jpg}
\caption{Menu principal}
\label{menu1}
\end{figure}

Voici le menu de s\'election de niveau, en figure \ref{menu2}, on peut retrouver 4 boutons sont disponible permettant d'acc\'eder \`a la page de s\'election de mode multijoueur ou solo pour plus tard acc\'eder au niveau s\'electionner dans ce menu. Ces 4 niveaux ne sont cliquable que s'ils sont en orange, et pour \^etre orange, il faut qu'une variable, sauvegarder via le syst\`eme de param\`etre une fois le jeu quitter, indique que le joueur ait d\'ebloquer ce niveau, n\'eanmoins le syst\`eme de fin de niveau de pas encore \'et\'e r\'ealis\'e, il n'est possible que d'acc\'eder au niveau 1 via ce menu. Le bouton ``RETOUR'' renvoie au menu principal.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu2.jpg}
\caption{Menu de s\'election de niveau}
\label{menu2}
\end{figure}

Voici le menu permettant de s\'electionner son mode de jeu, multijoueur ou solo, il se trouve en figure \ref{menu3}. Ce menu est relativement simple, il a un bouton ``SOLO'' permettant de lancer le jeu en solo sur le niveau pre\'cedemment s\'el\'ection\'e. Le bouton ``MULTIJOUEUR'' permet d'acc\'eder au menu en figure \ref{menu4} pour pouvoir rejoindre une partie ou en cr\'eer une. Le bouton ``RETOUR'' permet de retourner au menu de s\'election de niveau ou au menu principal si le joueur a directement cliquer sur le bouton ``CONTINUER'' dans le menu principal.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu3.jpg}
\caption{Menu de s\'election du mode de jeu}
\label{menu3}
\end{figure}

Voici le menu permettant de rejoindre une partie ou d'en cr\'eer une en multijoueur, il se trouve en figure \ref{menu4}. Il est compos\'e \`a gauche par le nom du niveau, un bouton ``SOLO'' permettant de lancer une partie en solo, et un bouton ``CHANGER'' permettant d'acc\'eder au menu de s\'election de niveau en figure \ref{menu2} (quand le joueur cliquera sur les boutons permettant de choisir son niveau niveau il retournera directement sur le menu multijoueur sans passer par le menu de s\'election multijoueur/solo en figure \ref{menu3}). Le bouton ``RETOUR'' permet de revenir au menu principal en figure \ref{menu1}. Le menu multijoueur est \'egalement compos\'e, au centre, de la liste des serveurs qui sont rejoignable en double cliquant dessus ou en cliquant une fois et en appuyant sur le bouton ``REJOINDRE'' \`a droite de l'\'ecran. Le cadenas \`a gauche dans la liste des serveur signifie que le serveur est prot\'eg\'e par un mot de passe et un popup, visionnable en figure \ref{menu5}, permettra de rentrer de saisir le mot de passe pour pouvoir rentrer sur le serveur. Le bouton ``HOST'' permet de cr\'eer un serveur via un popup, visionnable en figure \ref{menu5}, ou le joueur sera invit\'e \`a rentrer le nom de son serveur et son potentiel mot de passe.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu4.jpg}
\caption{Menu multijoueur}
\label{menu4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu5.png}
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu6.png}
\caption{Popups}
\label{menu5}
\end{figure}

Voici le menu d'option, visionnable en figure \ref{menu7}, compos\'e d'un bouton ``CONTROLE'' permettant d'acc\'eder au menu, en figure \ref{menu8}, pour changer ses touches, du bouton ``PARAMETRE'' permettant d'acc\'eder au menu, en figure \ref{menu9}, pour changer ses param\`etres de jeu.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu7.jpg}
\caption{Menu d'option}
\label{menu7}
\end{figure}

Voici le menu de contr\^ole permettant de changer les contr\^oles assign\'es au jeu. Il est compos\'e d'une liste de bouton cliquable associ\'e au nom de la touche. Cette liste est g\'en\'er\'ee via script. Lors d'un clique sur un de ses boutons la prochaine touches entr\'e par l'utilisateur sera assign\'e et sauvegarder jusqu'au prochain changement. Le bouton ``RETOUR'' ram\`ene au menu Options visionnable en figure \ref{menu7}.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu8.jpg}
\caption{Menu de contr\^ole}
\label{menu8}
\end{figure}

Voici le menu de param\`etres, en figure \ref{menu9}, permettant de changer les diff\'errents param\`etres du jeu. Les param\`etres peuvent \^etre de quatre types diff\'erents: valeur enti\`ere, valeur r\`eelle, valeur bool\'eenne ou un choix parmis une \'enumeration de choix. Chacun de ces types sont associ\'e \`a une repr\'esentation diff\'erente dans ce menu. La liste de param\`etres sur le menu est \'egalement g\'ener\'ee. Le bouton ``RETOUR'' ram\`ene au menu Options visionnable en figure \ref{menu7}.\\\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/menu9.jpg}
\caption{Menu de param\`etres}
\label{menu9}
\end{figure}

Voici le menu de pause, en figure \ref{pause}, il est disponible en appuyant sur la touche ``\'echap'. Une fois cette touche appuy\'e le menu appara\^it et le curseur de la souris. Le menu est est une bande sur le c\^ot\'e gauche de l'\'ecran entour\'e d'un ``blur'' sur le reste de l'\'ecran. Le ``blur'' est un brouillage de l'image permettant ici d'apercevoir l'arri\`ere plan sans que cel\`a d\'erange le joueur pour manipuler le menu. Le bouton ``CONTINUER'' permet au joueur de sortir du menu de pause et revenir sur le jeu. Le bouton ``OPTIONS'' permet d'acc\'eder au menu d'option, visionnable en figure \ref{menu7}, il permet donc au joueur de modifier ses param\`etres de jeu directement depuis le menu de pause. Le bouton ``MENU'' permet de retourner au menu principale visionnable en figure \ref{menu1}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/pause.png}
\caption{Menu de pause}
\label{pause}
\end{figure}

\subsubsection{Compl\'ement \`a l'interface utilisateur}
Pour faire marcher mes menus pour changer les param\`etres et les touches, j'ai d\^u faire mon propre syst\`eme permettant de les g\'erer. Mon gestionnaire de touche (InputManager) et mon gestionnaire de param\`etres (SettingManager) sont disponible en static via une classe servant en quelques sortes d'index (MainGame) et permet \'a l'aide d'\'enumerations de pouvoir r\'ecup\'erer le code de la touche ou de la valeur du param\`etres voulu par le joueur. Ces param\`etres touches sont sauvegarder dans un fichier pour pas obliger le joueur \`a refaire sa configuration \`a chaque lancement du jeu. Il est \`egalement possible d'avoir des param\`etres cach\'es non modifiable via les menus par le joueur permettant de sauvegarder des donn\'ees permanente, notamment sur la progression du joueur. 

\subsubsection{R\'eseau}
La partie r\'eseau a \'et\'e fait via les menus, notamment par la possibilit\'e de cr\'eer et de rejoindre un serveur, de pouvoir mettre un mot de passe \`a son serveur etc... Via les menus li\'e au multijoueur nous pouvons h\'eberger une partie sur son pc accessible au autres joueurs. Les informations de connexions sont diffus\'e gr\^ace aux serveurs de matchmaking d'Unity. Et en r\'ealit\'e m\^eme le mode solo cr\'ee un serveur en local sur lequel aucun autre joueurs ne peut se connecter.\\\\
Lorsque le joueur se connecte \`a son serveur local ou bien un serveur distant, le serveur envoie au client quel sc\`ene d'Unity il doit charger. Apr\`es cela le serveur attribue les objets Player \`a chacun et propage aux autres joueurs cet objet pour pouvoir le voir. Les players ont des mouvements synchronis\'e avec de l'interpolation pour rendre un mouvement fluide sans satur\'e le r\'eseau.\\\\
Les autres objets sont envoy\'e du serveur aux clients sans \^etres attribu\'e \`a un joueur. C\`est le serveur qui va d\'ecider du mouvement des joueurs et l'envoyer aux clients avec une interpolation pour la m\^eme raison que les objets Player.

\subsubsection{Mon ressenti}
La majeure partie de mon travail a \'et\'e de r\'ealiser le menu ce qui ne s'est pas fait sans peine. J'ai essuy\'e \'enorm\'ement de comportement bizarre d'Unity. Notamment un bug de positionnement de certain \'el\'ement emp\'echant le rendu de celui-ci et le rendant quasiment ins\'electionnable donc quasiment irr\'eparrable en l'\'etat. Ma solution \'etait de red\'emarer Unity. Un autre bug est apparu, c'est le mauvais placement d'\'element via script, je pla\c{c}ais un \'element en x = 0, et il ne se pla\c{c}ait pas en x = 0, bug r\'esolu en ne d\'efinissant pas un nouveau vecteur 3d mais en utilisant la m\'ethode Set de l'objet de vecteur 3d... D'autre bugs m'ont agac\'e comme une diff\'erence entre le rendu du play mode et celui une fois ``build''. \\\\

Tout ces bugs sur Unity m'ont fait perdre \'enorm\'ement de temps, ce qui m'a un peux d\'egout\'e des aspects concernant l'UI (Interface Utilisateur) d'Unity. J'ai par contre \'et\'e agr\'eablement surpris de toutes les possibilit\'es laiss\'es par les d\'eveloppeurs d'Unity, ce qui me rassure pour la suite du projet.

\subsection{Heimann ``Raphis'' Rapha\"el}
\subsubsection{Map Making}
Pour cette soutenance j'ai orient\'e mon travail principalement sur la cr\'eation des niveaux, qui sont actuellement au nombre de deux. La premi\`ere map est le niveau du tutoriel. Elle repr\'esente le rez de chauss\'ee d'un immeuble avec l'entr\'ee une salle de r\'eunion et des couloirs menant vers l'ascenseur. La seconde repr\'esente le premier \'etage de l'immeuble avec des bureaux, salles de r\'eunion et couloirs permettant d'acc\'eder \`a la cl\'e d\'everrouillant l'ascenseur pour acc\'eder au niveau suivant. Ces niveaux me serviront de bases pour les autres maps et sont donc sujet \`a diverses modification par la suite afin de garder une certaine ressemblance et coh\'erence  entre elles.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/Entree.JPG}
\caption{L'entr\'ee}
\label{Entree}
\end{figure}
La principale difficult\'ee dans la cr\'eation de ces niveaux a \'et\'e de trouver et importer des mod\`eles 3D servant pour le d\'ecor n'ayant aucun probl\`eme de textures mais aussi de cr\'eer des niveaux assez r\'ealiste dans la repr\'esentation d'un immeuble tout en restant adapt\'e pour le jeu. Par exemple, il a fallu que je fasse attention \`a la taille des maps pour qu'elle ne soit ni trop grand ni trop petite ou pour l'am\'enagement qui doit \^etre r\'ealiste tout ne facilitant pas trop le jeu. Ainsi, j'ai du prendre en compte le pattern des robots pour cr\'eer le b\^atiment tout en donnant un c\^ot\'e un peu labyrinthique pour donner de la difficult\'ee. Il m'a fallu aussi un certain temps pour me r\'ehabituer \`a Unity et son interface ce qui n'a pas facilit\'e la cr\'eation de la premi\`ere map.
\subsubsection{Detection script}
En plus des premi\`eres maps, j'ai aussi fait un script de d\'etection. Ce script a pour but de d\'etecter ,lorsque un des joueurs entre dans la hitbox de d\'etection d'un ennemi, si le joueur est cach\'e ou s'il est visible par le robot. Pour l'instant ce script ne renvoie qu'un texte dans la console. La d\'etection se fait lorsque on joueur rentre en collision avec un objet et, si le tag de cet objet correspond \`a celui d'un robot, un rayon est envoy\'e depuis le robot en direction du joueur: si le rayon touche directement le joueur, le joueur est d\'etect\'e par le robot et si le rayon touche un autre objet ou ne touche rien, le joueur est consid\'er\'e comme cach\'e par le robot.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.4]{assets/Scene.jpg}
\caption{Ici, le joueur (la capsule) est cach\'ee derri\`ere un mur}
\label{Sc\`ene}
\end{figure}
Les probl\`emes dans la r\'ealisation de ce script a \'et\'e l'utilisation d'un Raycast et des Layer. Il y a eu quelques sou\c{c}is avec le Raycast pour la direction et la longueur du rayon d\^u \`a une mauvaise utilisation des vecteurs et surtout un probl\`eme pour l'utilisation du Raycast avec les Layer puisqu'\`a l'origine le rayon ignorait tous les objets qu'il rencontrait. J'ai aussi rencontr\'e un probl\`eme avec les robots eux-m\^emes dans Unity pour la r\'epartition des Tag et des Layer.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=3.5]{assets/Console.jpg}
\caption{Donc le script renvoie ceci dans la console}
\label{Console}
\end{figure}
\subsubsection{Mon ressenti}
Cette partie du projet m'a permis de me remettre \`a Unity apr\`es un certain temps d'abstinence. Cela m'a permis de d\'ecouvrir une autre fa\c{c}on d'utiliser Unity puisque n'avais jamais fait de projet de ce genre. J'ai appr\'eci\'e de travailler sur les maps malgr\'e une certaine appr\'ehension au d\'ebut \`a cause de quelques difficult\'ees avec l'interface de Unity. Ensuite, pour le script, \`a part un l\'eger agacement suite au bug du Raycast qui ne touchait aucun objet, j'ai plut\^ot bien appr\'eci\'e de le faire.

\subsection{Trem ``Dyzing'' Guillaume}
\subsubsection{Mouvements du joueur}
Pour cette soutenance, mon travail \'etait orient\'e dans la cr\'eation de scripts de mouvement du joueur. La principale difficult\'e dans la cr\'eation de ces scripts \'etait que l'on voulait faire en sorte que le l'utilisateur puisse changer lui-m\^eme ses touches de mouvement dans le jeu. Il n'\'etait donc pas possible de simplement importer un script de mouvement pr\'efait par Unity. De ce fait, nous avons cr\'eer un autre script qui permet de d'enregistrer le choix des touches de l'utilisateur en fonction  des actions du personnage. Le joueur pourra alors tirer, se d\'eplacer, sauter, marcher etc.\\
\'Evidemment, le joueur ne pourra plus bouger si l'utilisateur met en pause le jeu.\\
Les contr\^oles de base sont les suivants :
\begin{figure}[h]
\title{ Contrôles:}
\begin{itemize}
\item Z: faire avancer le joueur.
\item S: faire reculer le joueur.
\item Q: faire tourner le joueur vers la gauche.
\item D: faire tourner le joueur vers la droite.
\item Barre Espace: faire sauter le joueur.
\item Majuscule Gauche: faire marcher le joueur.
\item Clic Gauche: faire tirer le joueur.
\end{itemize}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{assets/Screen_mouvement.png}
\caption{Un personnage pouvant se d\'eplacer}
\label{Mouvement}
\end{figure}

\subsubsection{Le tir}
La cr\'eation du tir a \'et\'e un peu laborieuse du fait que malgr\'e les tutoriels trouv\'es sur internet, rien ne ne se passait comme pr\'evu. J'ai appris alors \`a utiliser les Raycast car notre arme tir des laser. J'ai du refaire le script de tir plusieurs fois car parfois, le tir ne correspondait pas \`a ce que l'on voulait dans le jeu. En fin de compte, de simples erreurs m'ont ralentit dans le d\'eveloppement du tir tel que dupliquer le script de tir dans une cam\'era par inadvertance. D'autre probl\`emes sont survenus comme le tir de laser qui partait \`a 90 degr\'es de l'arme, un probl\`eme qui \`a d'ailleurs \'et\'e laborieux car il fallait trouver \`a la main le bon angle afin que le tir corresponde au r\'eticule plac\'e au centre de l'\'ecran.\\
Ce r\'eticule a \'et\'e compliqu\'e \`a mettre en place en raison du fait que le r\'eticule partait en dessous du sol lorsque l'on regardait vers le bas.\\
Cette arme permet alors d'\'etourdir une cible quand ce dernier est un ennemi. L'utilisation de tag sur les objets est n\'ecessaire afin de pouvoir identifier sur quoi le joueur tire.\\
Actuellement, le tir ne sort pas du canon de l'arme mais sort de la t\^ete du personnage. Cela sera r\'egl\'e pour la seconde soutenance et sortira du canon et touchera la cible \`a l'endroit o\`u le r\'eticule sera.

\subsubsection{Mon ressenti}


Cette partie d\'eveloppement du projet m'a permis de commencer \`a comprendre et d'appr\'ehender Unity car je n'avais travaill\'e que avec l'Unreal Engine 4. N'\'etant pas sp\'ecialement bon en code, certains fondamentaux de code sous Unity ont \'et\'e difficiles \`a comprendre. L'aide de tutoriels, de forums, de la documentation Unity et bien-s\^ur de mes coll\`egues a \'et\'e essentielle. Un changement de choix de d\'eveloppement du projet pour la premi\`ere soutenance m'a fait perdre un peu de temps car les m\'ecaniques de d\'eplacement et de tir \'etaient prioritaires au mini-jeu de fin de niveaux. Cependant, je ferai ce mini-jeu de fin de niveau pour une prochaine soutenance.
\newpage 
\section{Conclusion}
Finalement, nous pouvons conclure que nous pensons avoir globalement atteint les objectifs fix\'es pour la premi\`ere soutenance avec la finition que nous voulions, que nous n'avons pas de retards et que nous partons sur une tr\`es bonne dynamique.\\\\
Notre objectif pour la troisi\`eme soutenance est de finaliser correctement le jeux telle que nous l'avions d\'ecrit dans le cahier des charges
Nous esp\'erons que vous avez ressenti notre enthousiasme envers ce projet et nous vous remercions d'avoir lu ce rapport.
\end{document}